\renewcommand{\theoppgave}{\arabic{oppgave}}

\chapter*{Repetisjonsoppgaver}

\section*{Vis at noe er delelig med noe}

\begin{oppgave} Vis uten å regne ut at $2 \cdot \left( 8^{122} \right) - 3^{83} - 19$ er delelig med $41$.  \end{oppgave}

\begin{oppgave} Vis uten å regne ut at vi får $11$ som rest når vi deler $\left( 6 \cdot \left( 16! \right) \right)^{3}$ med $19$. \end{oppgave}  

\begin{oppgave} Vis uten å regne ut at $9^{12} + 19$ er delelig med $83$. \end{oppgave}

\begin{oppgave} Vis uten å regne ut at  \[ 32 \cdot \left( 5^{17642} \right) - 7 \equiv 100  \pmod{693}. \] \end{oppgave}

\begin{oppgave} Vis uten å regne ut at $(33!) \cdot \left( 12^{289} \right) -2$ er delelig med $37$. \end{oppgave} 

\section*{Primtallsfaktoriseringer}

\begin{oppgave} Finn en primtallsfaktorisering til $75803$. \end{oppgave}

\begin{oppgave} Finn $\sfd{1043504,237276}$. \end{oppgave}

\begin{oppgave} Finn alle primtallene som deler $3087$. \end{oppgave}

\begin{oppgave} Regn ut $\phi(151875)$. \end{oppgave}

\section*{Løs en lineær diofantisk ligning/lineær kongruens/kvadratisk kongruens}

\begin{oppgave} Har ligningen \[ 16x + 40y = 9 \] en heltallsløsning? \end{oppgave} 

\begin{oppgave} Finn alle heltallsløsningene til ligningen \[ 138x + 42y = 18. \] \end{oppgave}

\begin{oppgave} Finn alle heltallene $x$ slik at \[ 15x \equiv 20 \pmod{50} \] og $0 \leq x < 50$. \end{oppgave}  

\begin{oppgave} Heltallet $137$ er et primtall. Finn alle heltallene $x$ slik at \[ 4x^{2} - 20x + 25 \equiv 0 \pmod{137} \] og $0 \leq x < 137$.  \end{oppgave}

\begin{oppgave} Heltallet $189437$ er et primtall. Er $589$ en kvadratisk rest modulo $189437$? {\em Tips}: En primtallsfaktorisering til $589$ er $19 \cdot 31$. \end{oppgave}

\begin{oppgave} Heltallet $839$ er et primtall. Hvor mange heltall $x$ slik at \[ 301x^{2} + 56x + 2 \equiv 0 \pmod{839}. \] og $0 \leq x < 839$ finnes det? \end{oppgave}

\begin{oppgave} Heltallet $4027$ er et primtall. Hvor mange heltall $x$ slik at \[ 49x^{2} - 54x + 1 \equiv 0 \pmod{4027} \] og $0 \leq x < 4027$ finnes det? {\em Tips}: en primtallsfaktorisering til $2720$ er $2^{5} \cdot 5 \cdot 17$. \end{oppgave}

\section*{Kryptografi}

\begin{oppgave} Person A ønsker å sende meldingen «Ikke sånt!» til Person B. Den offentlige nøkkelen til Person B er $(62,11)$. Krypter meldingen. \end{oppgave}

\begin{oppgave} Person A har sendt meldingen \[ 2 \enskip 21 \enskip 17 \enskip 17 \enskip 1 \enskip 48 \] til Person B. Den offentlige nøkkelen til Person B er $(55,7)$. Knekk koden. \end{oppgave}

\section*{Det kinesiske restteoremet}

\begin{oppgave} Finn alle heltallene $x$ slik at vi får $5$ som rest når vi deler $x$ med $8$, og $2$ som rest når vi deler $x$ med $13$. \end{oppgave}

\begin{oppgave} Finn alle heltallene $x$ slik at følgende er sanne: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $x \equiv 3 \pmod{4}$;

\item[(2)] $x \equiv 8 \pmod{9}$;

\item[(3)] $x \equiv 2 \pmod{11}$. 

\end{itemize}

 \end{oppgave}

\begin{oppgave} Finn et heltall $x$ slik at følgende er sanne: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $x \equiv 2 \pmod{7}$;

\item[(2)] $3x \equiv 5 \pmod{13}$;

\end{itemize}

 \end{oppgave}

%\section*{Bevis at det finnes uendelig mange primtall med bestemte egenskaper} 

% \begin{oppgave} La $n$ være et naturlig tall. Bevis at det finnes et primtall $p$ slik at $p > n$ og $p \equiv 1 \pmod{8}$. {\em Tips}: La $q$ være produktet av alle de primtallene som er mindre enn eller likt $n$ og kongruent til $1$ modulo $8$. Benytt en primtallsfaktorisering til $q^{4} + 1$.   \end{oppgave} 

